    \input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}


% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Généralités sur les fonctions. Fonctions de référence : entraînement 3} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{1cm}




\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]

  \item Représenter graphiquement la fonction carré  dans le repère ci-dessous en plaçant quelques points :\\
  \begin{center}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.15cm}
%\psset{unit=0.6cm}
\begin{pspicture}(-7,-4)(7,40)
\def\pshlabel#1{\footnotesize #1}
\def\psvlabel#1{\footnotesize #1}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=0,gridlabels=0](0,0)(-7,-4)(7,40)
\psset{xunit=1.2cm, yunit=0.6cm}
\psaxes[labelsep=1mm,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.5,-1)(3.5,10)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture}
\end{center}~\\[1em]
\item  En utilisant cette représentation graphique, répondre aux questions suivantes  :
 \begin{enumerate}[\bf a.]
   \item Résoudre dans $\R$ l'inéquation $x^2<7$.
   \item Déterminer les nombres réels $x$ qui vérifient : $2<x^2<4$.
   \item Nabolos affirme que si $x^2\geq 9$, alors $x\geq 3$. A-t-il raison ?
 \end{enumerate}
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\


\newpage

\exods\\
La tonométrie artérielle permet d’obtenir une mesure continue de la pression artérielle. L’examen
renseigne sur l’état des artères du patient dans le cadre du développement de l’hypertension artérielle.
Un enregistrement des mesures permet d’apprécier la courbe de pression artérielle.

On note $f$ la fonction qui au temps $t$ en millisecondes (ms) associe la pression artérielle radiale
$f(t)$ en millimètres de mercure (mmHg), mesurée au repos chez un patient suspecté d’insuffisance
cardiaque.

On considère $\mathcal{C}_f$ la courbe représentative de $f$ sur l’intervalle [0 ; 650].




\begin{center}
\psset{xunit=0.0175cm,yunit=0.15cm}
\begin{pspicture}(-5,-10)(690,60)
\multido{\n=0+10}{69}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](\n,-5)(\n,56)}
\multido{\n=0+2}{29}{\psline[linewidth=0.35pt,linecolor=lightgray](0,\n)(680,\n)}
\multido{\n=0+50}{13}{\psline[linewidth=0.5pt,linecolor=darkgray](\n,-5)(\n,56)}
\multido{\n=0+10}{6}{\psline[linewidth=0.5pt,linecolor=darkgray](0,\n)(680,\n)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=false,linewidth=0.85pt,Dx=50,Dy=10,Oy=90]{->}(0,0)(690,58.5)
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,yAxis=false,linewidth=0.85pt,Dx=50]{->}(0,-5)(690,-5)
\pscurve[linewidth=1pt,linecolor=blue](0,5)(50,24)(100,46)(120,49)(150,43.6)(200,20)(260,8)(290,10)(400,20)(500,6)(585,2)(650,5)
 %\psline[linewidth=0.6pt,linecolor=red]{<->}(80,49)(160,49)\psline[linewidth=0.6pt,linecolor=red]{<->}(220,8)(300,8)
 %\psline[linewidth=0.6pt,linecolor=red]{<->}(360,20)(440,20)\psline[linewidth=0.6pt,linecolor=red]{<->}(545,0)(625,0)
%\psline[linewidth=0.65pt,linecolor=red]{-}(120,48)(120,50)\psline[linewidth=0.65pt,linecolor=red]{-}(260,7)(260,9)
%\psline[linewidth=0.65pt,linecolor=red]{-}(400,19)(400,21)\psline[linewidth=0.65pt,linecolor=red]{-}(585,-1)(585,2)
\uput[ur](0,55){\footnotesize Pression artérielle en mmHg}\uput[u](650,-5.7){\footnotesize Temps en ms}\uput[d](200,32){\blue$\mathcal{C}_f$}
\end{pspicture}
\end{center}

Répondre aux questions avec la précision permise par le graphique.

\medskip

\begin{enumerate}[\bf 1.]


\item  Sur quel intervalle de temps, la pression artérielle est-elle supérieure ou égal à \np[mmHg]{130} ?\\
\item \begin{enumerate}[\bf a.]
 \item Déterminer la valeur systolique mesurée, c’est-à-dire la valeur maximale de la pression
artérielle.
\item Déterminer la valeur diastolique mesurée, c’est-à-dire la valeur minimale de la pression
artérielle.
\item Un patient est en hypertension artérielle lorsque la pression systolique est supérieure ou
égale à \np[mmHg]{140} ou que la pression diastolique est supérieure ou égale à \np[mmHg]{90}.

Ce patient est-il en hypertension ? Justifier.\\
\end{enumerate}
\item La fonction $f$ a été représentée sur l’intervalle de temps [0 ; 650] ; la durée 650 millisecondes
correspond à celle d’un battement de c\oe ur du patient. On parle de tachycardie lorsque, au
repos, le nombre de battements du c\oe ur est supérieur à 100 par minute. D’après cet examen,
peut-on estimer que le patient souffre de tachycardie ?\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$

 \newpage
\exods \\
Aux Etats-Unis et dans certains pays anglophones, on mesure les températures en degrés Fahrenheit (notées °F).\\
En notant $f(t)$ la température en degrés Celsius (notés °C) et $t$ en °F, on a la relation $$f(t)=\dfrac{5}{9}\, t-\dfrac{160}{9}$$
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On peut lire dans une encyclopédie : \og Dans l'échelle de température de Fahrenheit, le point de solidification de l'eau est de 32 degrés. \fg\\
      Vérifier cette affirmation.
  \item Montrer que l'eau bout à 212 °F.
  \item La température du corps humain est d'environ 37 °C. Donner la valeur correspondante de  cette température \mbox{en °F.}
  \item Résoudre l'équation $f(t)=t$. Interpréter la solution de cette équation.\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
\vspace{1cm}

\exods \\
$AEFG$ est un carré de côté $2\,\mathrm{cm}$ et $BCDE$ est un carré de côté $6\,\mathrm{cm}$.

$M$ est un point du segment $[EB]$. On note  :\\
$\bullet$ $x$ la distance $EM$ ;\\
$\bullet$  $f(x)$ l'aire en $\mathrm{cm}^2$ de la partie hachurée ;\\
$\bullet$  $g(x)$ l'aire en $\mathrm{cm}^2$ de la partie non hachurée ;\\

\begin{center}
\psset{unit=.7cm}
\begin{pspicture}(-.5,-1)(8.5,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\pspolygon[linewidth=.5pt,linecolor=prune,fillstyle=hlines,hatchcolor=prune,hatchwidth=.5pt](0,0)(0,2)(2,2)(2,6)(3.5,6)(3.5,0)
\pspolygon[linewidth=1.5pt,linecolor=bleu](0,0)(0,2)(2,2)(2,6)(8,6)(8,0)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=bleu,linestyle=dashed](2,0)(2,2)
\uput[l](0,0){\bleu $A$}\uput[dr](8,0){\bleu $B$}\uput[ur](8,6){\bleu $C$}\uput[ul](2,6){\bleu $D$}\uput[ul](2,2){\bleu $F$}\uput[ul](0,2){\bleu $G$}\uput[dl](2,0){\bleu $E$}\uput[dr](3.5,0){\prune $M$}\uput[u](3.5,6){\prune $N$}
\psset{linewidth=.5pt,linecolor=prune}
\psline(2,0)(2,-.75)\psline(3.5,0)(3.5,-.7)
\pcline[offset=-.7]{<->}(2,0)(3.5,0)\nbput{\prune $x$}
\end{pspicture}
\end{center}
Donner les expressions de $f(x)$ et de $g(x)$, puis déterminer la valeur de $x$ telle que les surfaces hachurées et non hachurées aient la même aire.

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\




\newpage



\exods\\
Une agence lance une campagne publicitaire sur une durée de 15 semaines, dans une ville donnée, afin de promouvoir une nouvelle marque de boissons gazeuses.\\


Une étude montre qu'après $x$ semaines de campagne publicitaire, le pourcentage de personnes résidant dans cette ville ayant pris connaissance de la marque est donné par l'expression
\[
f(x)= \dfrac{75x}{x+2}
\]
où $x$ est un réel compris entre 0 et 30.



L'objectif fixé à l'agence par l'entreprise qui produit cette nouvelles marque de boissons est qu'au moins 70~\% des habitants de la ville aient pris connaissance de cette marque.

\medskip
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Calculer $f(10)$. Interpréter concrètement ce résultat.\\
\item
Peut-on affirmer qu'après 12 semaines de publicité, l'objectif fixé est atteint ? Justifier la réponse.\\



\item La courbe représentative de $f$ sur l'intervalle $[0~;~4,5]$ est donnée ci-dessous.
\psset{yunit=2cm}

\begin{center}
\begin{pspicture*}(-1,-0.5)(16,4)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm}
\psgrid[gridwidth=0.1pt,gridcolor=darkgray,subgriddiv=2,gridlabels=0](0,0)(16,15)
\psset{xunit=1cm,yunit=0.1cm}
\psaxes[linewidth=1.2pt,labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1,Dy=10,ticksize=-2pt 0,subticks=2]{->}(0,0)(0,0)(16,75)[Nombre de semaines,140] [Pourcentage de personnes,-40]
\psplot[plotpoints=200,algebraic=true,linecolor=blue]{0}{4.5}{75*x/(x+2)}
\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Déterminer graphiquement le nombre de semaines nécessaires pour que le pourcentage d'habitants ayant pris connaissance de la marque passe de 25~\% à 50~\%.

On laissera apparents les tracés utiles.
  \item En utilisant la calculatrice, compléter le tableau de valeurs de la fonction $f$ (donner des valeurs arrondies à 0,1 près) :
\begin{center}
    \begin{tabular}{|>{\centering}m{0.7cm}|*{13}{>{\centering}m{0.9cm}|}}
        \hline
        $x$ &5 & $6$ &   $7$ &  $8$   & $9$   & $10$   &$11$&$12$&13&14&15
        \tabularnewline
        \hline
         $f(x)$ & &   &       &&  &  &&&&&
         \tabularnewline
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
~\\
  \item Compléter la courbe représentative $\mathscr{C}_f$ de la fonction $f$ ci-dessous sur l'intervalle $[4,5~;~15]$.
  \end{enumerate}
~\\
\item Après ces 15 semaines de campagne, l'agence demande un délai supplémentaire.

Justifier cette demande.\\



\item
Combien de semaines supplémentaires seront nécessaires à l'agence pour atteindre l'objectif fixé par l'entreprise ?




\end{enumerate}


\newpage

\exods\\
$ABCD$ est un carré de côté 6.

\`A tout point $M$ du segment $[AB]$, on associe le réel  $x=AM$.

\begin{center}
\psset{unit=.5cm}
\begin{pspicture}(-1,0)(7,6)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\pspolygon[linewidth=0pt,linecolor=bleu,fillstyle=vlines,hatchcolor=prune](0,0)(0,2.5)(6,6)(6,0)(0,0)
\psframe[linewidth=1pt, linecolor=bleu](0,0)(6,6)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{\bleu{$B$}}}
\uput[dr](6,0){\footnotesize{\bleu{$C$}}}
\uput[ur](6,6){\footnotesize{\bleu{$D$}}}
\uput[ul](0,6){\footnotesize{\bleu{$A$}}}
\uput[l](0,4.25){\prune{$x$}}
\uput[l](0,2.5){\footnotesize{\prune{$M$}}}
\psline[linewidth=1pt, linecolor=prune](0,2.5)(6,6)
\end{pspicture}
\end{center}

  \medskip

  Le nombre $f(x)$ est égal à l'aire du trapèze $BCDM$.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item Donner une expression de $f(x)$.
		\item Résoudre $f(x) \leqslant 24$.\\
\end{enumerate}
 	
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\
   ${}\dotfill$\\
    ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
     ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\

\newpage

\end{document}


